<p>
<center>
<h1>Appel Colloque international. Les états anciens de langues à l'heure du numérique</h1>
20-21 novembre 2014
Université Paris-Sorbonne et Université Paris 13 Nord
</center>
</p>
<p>
<h2>Comité scientifique</h2> 
Peter Blumenthal,  Christiane Marchello-Nizia,  Salah Mejri, Michel Molin, Jean Pruvost, Olivier Soutet
</p>
<p>
Les études sur les états anciens des langues ont bénéficié, comme beaucoup d'autres disciplines, de l'apport des outils et méthodes issus du numérique. Il existe maintenant de nombreux corpus, lexiques, outils d'aide à l'édition, outils d'analyse, ... adaptés à ces problématiques.
Le programme ANR Créalscience s'inscrit dans cette perspective. Associant méthodologies dictionnairiques et informatiques avec pour cadre le français médiéval (XIIe-XVe siècle), ce projet a pour ambition de donner un inventaire des créations terminologiques.
La rencontre internationale que nous organisons a pour objectif de réunir des chercheurs autour de ce type de projet. Il s'agit aussi de croiser les connaissances et de favoriser les échanges interdisciplinaires entre chercheurs de communautés scientifiques différentes.
Les communications devront combiner au moins deux des trois aspects ci-dessous&nbsp;:
<ul>
<li>informatique</li>
<li>dictionnairique / lexicographie</li>
<li>anciennes langues (latin, grec, langues européennes du Moyen Âge)</li>
</ul>
</p>
<p>
<h2>Communications</h2>
Les communications auront deux formes : orales ou affichées (poster).
Les auteurs devront fournir un résumé de 5000 signes avec une bibliographie pour le 30 juin 2014 au comité d’organisation. Les propositions seront évaluées par deux experts du comité scientifique. 
Le comité d’organisation informera les auteurs de sa décision d’acceptation et du classement de la communication (communication orale ou affichée).
Les résumés des communications acceptées feront l'objet de publication dans des actes distribués en début de colloque en version papier et électronique. Une session poster est également prévue. 
La publication des actes se fera après le colloque. Les propositions seront envoyées à l'adresse suivante&nbsp;:<br/>
<p><tt style="font-size:200%">colloque2014<img src="images/car.png" height="20"/>crealscience.fr</tt></p>
</p>
<p>
<h2>Comité d'organisation</h2>
<ul>
<li>Joëlle Ducos (Université Paris-Sorbonne)</li>
<li>Fabrice Issac (Université Paris 13 Nord)</li>
<li>Xavier-Laurent Salvador (Université Paris 13 Nord)</li>
</ul>
</p>
<p>
<h2>Calendrier</h2>
<ul>
<li>30/06/2014 réception des propositions</li>
<li>15/09/2014 Notification aux auteurs</li>
<li>11/2014 colloque</li>
</ul>
</p>
