<div class="texte">
	<h2>Description</h2>
Une terminologie n’existe pas sans domaines ou champs disciplinaires : or le périmètre des sciences n’est pas le même que celui de l’époque contemporaine. Le choix a donc été fait d’associer catégories médiévales et contemporaines, pour montrer la continuité ou les ruptures éventuelles. Certaines présences peuvent surprendre comme les sciences de la divination : elles sont présentes en tant que relevant d’une approche rationnelle et systématique au Moyen Age, et du modèle épistémique propre à cette période.

<TABLE BORDER="1"> 
  <CAPTION> Classification des sciences Médiévales</CAPTION> 
  <TR> 
 <TH>CLASSIFICATION MEDIEVALE</TH> 
 <TH>CLASSIFICATION CONTEMPORAINE</TH> 
  </TR> 
  <TR> 
 <TD>Agriculture</TD> 
 <TD>Agronomie</TD> 
  </TR> 
    <TR> 
 <TD>Art de la divination (=divination)</TD> 
 <TD></TD> 
  </TR> 
      <TR> 
 <TD>Art magique</TD> 
 <TD></TD> 
  </TR> 
        <TR> 
 <TD>Astronomie</TD> 
 <TD>Astronomie</TD> 
  </TR>
          <TR> 
 <TD>Astronomie</TD> 
 <TD>Astrologie</TD> 
  </TR>
            <TR> 
 <TD>Géométrie</TD> 
 <TD>Géométrie</TD> 
  </TR>
              <TR> 
 <TD>Médecine</TD> 
 <TD>Médecine</TD> 
  </TR>
                <TR> 
 <TD>Médecine</TD> 
 <TD>Chirurgie</TD> 
  </TR>
                  <TR> 
 <TD>Médecine</TD> 
 <TD>Anatomie</TD> 
  </TR>
                  <TR> 
 <TD>Médecine</TD> 
 <TD>Diététique</TD> 
  </TR>
                  <TR> 
 <TD>Médecine</TD> 
 <TD>Pharmacopée</TD> 
  </TR>
                    <TR> 
 <TD>Musique</TD> 
 <TD>Thorie de la Musique</TD> 
  </TR>
                    <TR> 
 <TD>Sciences de la nature</TD> 
 <TD>Météorologie</TD> 
  </TR>
                    <TR> 
 <TD>Sciences de la nature</TD> 
 <TD>Physique</TD> 
  </TR>
                    <TR> 
 <TD>Sciences de la nature</TD> 
 <TD>Optique</TD> 
  </TR>
                      <TR> 
 <TD>Sciences de la nature</TD> 
 <TD>Minéralogie</TD> 
  </TR>
                      <TR> 
 <TD>Sciences de la nature</TD> 
 <TD>Botanique</TD> 
  </TR>
                      <TR> 
 <TD>Sciences de la nature</TD> 
 <TD>Zoologie</TD> 
  </TR>
                      <TR> 
 <TD>Sciences de la nature</TD> 
 <TD>Chimie</TD> 
  </TR>
                      <TR> 
 <TD>Sciences mathématiques (= mathématique)</TD> 
 <TD>Mathématique</TD> 
  </TR>
                        <TR> 
 <TD>Sciences mathématiques (= mathématique)</TD> 
 <TD>Arithmétique</TD> 
  </TR>
                        <TR> 
 <TD>Sciences mathématiques (= mathématique)</TD> 
 <TD>Algèbre</TD> 
  </TR>
</TABLE> 

<p>Le Dictionnaire du Français Scientifique Médiéval est élaboré à partir de relevés effectués dans un corpus d’environ 90 textes et 130 éditions et manuscrits, de la fin du XIe siècle à 1500, correspondant aux domaines disciplinaires 
(<a href="http://www.crealscience.fr/biblio.php">liste des textes et des contributeurs</a>).
La collaboration avec les équipes de l’Anglo-Norman Dictionary (AND), du Dictionnaire Etymologique de l’Ancien Français (DEAF), et du Dictionnaire de  Moyen Français (DMF), a permis d’intégrer également les usages scientifiques du français médiéval qui ont pu être relevés dans ces cadres.</p>
<h2>Etymologie</h2>
Les textes scientifiques sont souvent riches en emprunts latins, grec, arabes ou autres. L’étymologie permet de rappeler cette origine. Chaque notice de dictionnaire présente ainsi l’étymon du terme, fondé sur les notices du Französisches etymologisches Wöterbuch (FEW), ou, s’il n’y est pas présent, son origine linguistique.
<h2>Définitions</h2>
Définir un terme médiéval est d’autant plus complexe que l’écart conceptuel est grand. Nous avons pris le parti de donner une définition qui évite, autant que faire se peut, les anachronismes et  tente de rendre compte des concepts médiévaux, avec le risque de définitions qui peuvent paraître étranges ou lointaines. Nous avons également évité toute référence à des classifications postérieures (la classification Linné par exemple) dans la définition en tant que telles. En revanche, les notes encyclopédiques permettent de donner des renseignements complémentaires (historiques, bibliographiques, linguistiques par exemple) et d’établir éventuellement le lien avec les connaissances contemporaines.
<h2>Lemme</h2>
A la différence du français contemporain, le français médiéval est soumis à variation dialectale et graphique, d’où une complexité pour choisir la forme graphique qui sert de lemme. Le choix de la forme moderne a été privilégié, avec un système de renvois pour les autres formes présentes dans les textes. Quand elle n’existe pas en français moderne, le lemme est sous la forme la moins marquée dialectalement.
Des termes « latins » sont aussi donnés comme lemmes, dans la mesure où ils sont attestés dans les textes français et apparaissent comme des variantes par rapport à d’autres emprunts dont la morphologie est française. Nous les avons considéré comme des « nomen », c’est-à-dire des xénismes employés en français.
<h2>Synonymes</h2>
La période médiévale se caractérise par une multiplicité de termes pour un même concept, avec des variations ou des reprises. L’un des enjeux du dictionnaire est justement de montrer la variation et la diversité ainsi que les potentialités du français. Chaque notice propose une liste de synonymes pour les concepts proposés.  


</div>
