<div class="texte">
	<h2><span class="texth2">Technical Works</span></h2>
	<p>Verra tradotto presto...</p>
	<li><a href="http://www.Crealscience.fr">Le Dictionnaire</a>:<p>Le Projet CrealScience associe une équipe de linguistes spécialisés dans la langue du Moyen Âge à une équipe plus technologique. La première réalisation du projet est un dictionnaire d'histoire des sciences dont la lettre C est consultable en ligne.</p></li>
	<li><a href="" onclick="alert('http://www.crealscience.fr/DTD/creal.dtd')">Une DTD compatible TEI</a><p>Le dictionnaire est une base de données XML gérée par le moteur <a href="http://basex.org">Basex</a> de l'Université de Konstanz. La DTD, compatible TEI, est le fruit d'un travail collaboratif des équipes.</p></li>
	<li><a href="biblio.php">La Ressource Bibliographique</span></a><p>Le travail de constitution du dictionnaire n'est possible que parce qu'il est construit autour du dépouillement d'un assez grand nombre d'oeuvres médiévales du domaine scientifique. La liste des ouvrages, parfois édités souvent non encore, est consultable en ligne. Il s'agit d'une ressource XML exploitée par la base de données pour l'indexation des fiches.</p></li>		
	<li><a href="http://www.crealscience.fr/Reseau/navigfab.html">La navigations par Graphes</a><p>La navigation par graphes est au coeur du projet Crealscience. Cela a consisté à bâtir un répertoire de cartes linguistiques des définitions du dictionnaire, dont trois sont consultables en ligne, pour représenter une forme d'ontologie d'n vocabulaire spécialisé. L'idée est de rendre accessible des mots disparus du français qui représentent des objets dont le lecteur moderne n'a pas idée.</p></li>
	<li><a href="http://www.isilex.fr">Isilex</a><p>Le projet Crealscience a permis la publication d'un CMS dédié à la lexicographie exploité par d'autres équipes.</p></li>
	<li><a href="http://www.crealscience.fr/ModifierDemo.php">Un outil d'édition collaboratif</a><p>Le projet a permis de publier un outil de correction et de modifications des fiches XML du dictionnaire soit par le biais d'une interface spécialisée (dont on peut avoir un exemple en cliquant sur le lien) soit en cliquant directement sur une fiche. Les auteurs peuvent, à la volée, intervenir sur leurs fiches et proposer des modifications. Cela a été possible par l'implémentation d'une chaîne de traitement des données brutes en XML intégrées dans un projet d'édition HTML articulé autour du moteur de bdd <a href='http://basex.org'>Basex</a> grâce à une programmation PHP/Javascript/HTML5 dans un environnement CSS3 avec un projet éditorial orienté web(HTML5) ou PDF (Latex).</p></li>
</div>
