<div class="texte">
	<h2><span class="texth2">Réalisations</span></h2>
	<li><a href="http://www.Crealscience.fr"><span style="border-bottom:1px dotted;">Le Dictionnaire</span></a>:<p>Le Projet CrealScience associe une équipe de linguistes spécialisés dans la langue du Moyen Âge, d'historiens des sciences à une équipe de dictionnairique. La première réalisation du projet est un dictionnaire du français scientifique médiéval : la lettre C est désormais consultable en ligne.</p></li>
	<li><a href="" onclick="alert('http://www.crealscience.fr/DTD/creal.dtd')"><span style="border-bottom:1px dotted;">Une DTD compatible TEI</span></a><p>Le dictionnaire est une base de données XML gérée par le moteur <a href="http://basex.org">Basex</a> de l'Université de Konstanz. La DTD, compatible TEI, est le fruit d'un travail collaboratif des équipes.</p></li>
	<li><a href="http://www.crealscience.fr/biblio.php"><span style="border-bottom:1px dotted;">Les Ressources Bibliographiques</span></a><p>Le dictionnaire est élaboré à partir du dépouillement d'un corpus d'oeuvres médiévales scientifiques (12e - 15e siècle).
La liste des ouvrages, parfois édités, est consultable en ligne.</p></li>		
	<li><a href="http://www.crealscience.fr/navigfab.html"><span style="border-bottom:1px dotted;">La navigation par Graphes</span></a><p>La navigation par graphes est au coeur du projet Crealscience. Fondée sur les définitions du dictionnaire, la représentation sous forme de graphe permet de mettre en évidence des relations sémantiques entre les différents composants de la microstructure. L'un des objectifs est de rendre accessibles des mots et des concepts disparus du français contemporain.</p></li>
	<li><a href="http://www.isilex.fr"><span style="border-bottom:1px dotted;">Isilex</span></a><p>Le projet Crealscience a permis la publication d'un CMS dédié à la lexicographie exploité par d'autres équipes.</p></li>
	<li><a href="http://www.crealscience.fr/ModifierDemo.php"><span style="border-bottom:1px dotted;">Un outil d'édition collaboratif</span></a><p>Le projet a permis de publier un outil de correction et de modifications des fiches XML du dictionnaire soit par le biais d'une interface spécialisée (dont on peut avoir un exemple en cliquant sur le lien supra) soit en cliquant directement sur une fiche. Les auteurs peuvent, en ligne, intervenir sur leurs fiches et proposer des modifications. L'outil intègre une chaîne de traitement des données brutes en XML dans un projet d'édition web. Celui-ci est articulé autour du moteur de bdd <a href='http://basex.org'>Basex</a> et des technologies PHP/Javascript/HTML5.</p></li>
	<li><a href="http://www.crealscience.fr/ModifierTilde.php"><span style="border-bottom:1px dotted;">Un outil pédagogique</span></a><p>Une page pédagogique d'enseignement des liens XML->CSS->DTD->HTML5 est utilisée pour l'enseignement XQuery à partir des développements du projet.</p></li>
<!--
	<li><a href="syllabator/index.php"><span style="border-bottom:1px dotted;">Un outil de syllabation des phrases françaises</span></a><p>Il s'agit dun outil de versification adapté à l'origine au mètre en ancien français développé avec les étudiants du Master Tilde.</p></li>
-->
</div>
